\section{Planung}\label{sec:planung}

\subsection{Zeit}\label{subsec:zeit}
Als zeitlicher Rahmen für das Projekt sind 70~Stunden vorgesehen. Die Abfolge bzw. Graduierung der einzelnen Projektphasen sowie deren zeitlicher Umfang sind in Tabelle~\ref{tab:projektphasen} aufgeführt.

\begin{table}[h!]
    \footnotesize
    \captionabove{Projektphasen}
    \label{tab:projektphasen}
    \begin{tabular}{lllr}\toprule
    \textbf{Projektphase} & & & \textbf{Zeit/Std.} \\ \midrule
    Analyse & & & 7\\ \midrule
    Realisierung & & &\\
    & Webservice & & 10\\
    & & Konfiguration Webserver & \\
    & & Einrichtung Symfony-Projekt \texttt{apiLatexToPdf} & \\
    & & Implementation der Logik & \\
    & & Deployment & \\
    & Systemerweiterung & & 20\\
    & & Einrichtung eSearcher~3.15 & \\
    & & Aktivierung der Extension \texttt{HcmDigitalDossier} & \\
    & & Einrichtung Extension \texttt{JobToLatex} & \\
    & & Implementation der Logik & \\
    & & Design \LaTeX{}-Templates & \\
    & & & \textbf{30}\\ \midrule
    Testing & & &\\
    & Komponententest (Unit-Test) & & 5 \\
    & Integrationstest & & 3 \\
    & Systemtest & & 4 \\
    & Akzeptanztest & & 3 \\
    & & & \textbf{15}\\ \midrule
    Dokumentation & & &\\
    & Projektdokumentation & & 9\\
    & Entwicklerdokumentation & & 4\\
    & Benutzerdokumentation & & 2\\
    & & & \textbf{15}\\ \midrule
    Puffer & & & 3\\ \midrule
    \textbf{Gesamt} & & & \textbf{70}\\ \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Legt man den üblichen Achtstundentag zugrunde, entspricht das in etwa einer Bruttoarbeitszeit von 9~Tagen. Da das Projekt aufgrund einer hohen Auftragslage weitestgehend neben dem normalen Arbeitsbetrieb umgesetzt werden muss, wird von Montag bis Mittwoch in drei aufeinanderfolgenden Wochen im Rahmen eines sogenannten Silent Lab gearbeitet. In dieser Zeit darf sich der Mitarbeiter ohne Ablenkung durch Anrufe oder den alltäglichen Ticket-Betrieb auf ein Projekt konzentrieren.

\subsection{Ressourcen}
Wie bereits unter Punkt~\ref{subsec:zeit} erwähnt, wird ein Mitarbeiter bzw. eine Mitarbeiterin 70~Stunden mit dem Projekt beschäftigt sein. Bei Projekten größeren Umfangs, insbesondere wenn sie neue technische Ansätze verfolgen, wird auch der fachliche Austausch mit Kollegen und Kolleginnen Personal beanspruchen. Da dieser Faktor aber Teil der natürlichen Unternehmenskultur ist, sollte er sich im Rahmen der gesamten Unternehmung HR4YOU nivellieren.

Neben dem bereits vorhandenen Softwarestack (siehe Punkt~\ref{subsec:software-auswahl}, Seite~\pageref{subsec:software-auswahl}) sind keinerlei pro\-jekt\-spe\-zi\-fi\-sche Hard- oder Software-Anschaffungen erforderlich. Typischerweise ist der kostenschonende Einsatz von \ac{oss} in der Webentwicklung sehr verbreitet. So setzt das Unternehmen HR4YOU zum Beispiel sowohl im Server- als auch im Desktop-Bereich primär verschiedene Distributionen des freien Betriebssystems \acs{gnu}/Linux~\cite{gnu} ein.

\subsection{Finanzen}\label{subsec:finanzen}
Aufgrund des immanenten Forschungscharakters des dokumentierten Projektes im Sinne eines „Proof of Concept“~\cite{proofofconcept} sind die Kosten nur näherungsweise zu ermitteln. Die Hypothese, das Unternehmem HR4YOU hätte intern eine Mitarbeiterin oder einen Mitarbeiter mit der Durchführung des Projektes beauftragt, erscheint plausibel. Damit ließe sich laut Auskunft der Unternehmensverwaltung der interne Verrechnungssatz von 45~Euro/Stunde heranziehen. Als Ergebnis der unternehmerischen Kalkulation beinhaltet er anteilig alle Kosten, die dem Arbeitgeber beim Einsatz einer/eines Angestellten pro Stunde entstehen.~\cite{stundenverrechnungssatz} Damit beliefen sich die Kosten bei einer Projektzeit von 70~Stunden auf
\begin{align*}
    \mathrm{Kosten_{intern}} &= \mathrm{Stundenverrechnungssatz_{intern}} \cdot \mathrm{Projektzeit} \\
    &= 45\,\,\frac{\mathrm{Euro}}{\mathrm{Stunde}} \cdot 70\,\,\mathrm{Stunden} = 3150\,\,\mathrm{Euro}
\intertext{Hätte ein realer Kunde das Projekt in vorliegender Form in Auftrag gegeben, wären externe Arbeitskosten von 140~Euro/Stunde und damit Gesamtkosten von}
    \mathrm{Kosten_{extern}} &= \mathrm{Stundenverrechnungssatz_{extern}} \cdot \mathrm{Projektzeit} \\
    &= 140\,\,\frac{\mathrm{Euro}}{\mathrm{Stunde}} \cdot 70\,\,\mathrm{Stunden} = 9800\,\,\mathrm{Euro}
\end{align*}
angefallen. Durch Bildung der Differenz entstünde so ein theoretisch-fiktionaler Gewinn von 5550~Euro. Da derartige Module erfahrungsgemäß mehrfach verkauft werden und eine Zeitersparnis im Hinblick auf die Programmierung angestrebt wird, ist über einen längeren Zeitraum gemessen sogar eine höheren Gewinnspanne zu erwarten.
